**詹金斯的耳朵戰爭**（；）是[大不列顛與](../Page/大不列顛王國.md "wikilink")[西班牙的一場發生於](../Page/西班牙帝國.md "wikilink")1739年至1748年的軍事衝突。後來自1742年起，有關戰爭成為[奧地利王位繼承戰爭的一部分](../Page/奧地利王位繼承戰爭.md "wikilink")。

## 背景

根據1729年訂立的《[塞維爾條約](../Page/塞維爾條約.md "wikilink")》，英方曾同意不與西班牙的殖民地進行貿易。為了確保條約有效落實，西班牙被允許在其領海範圍內登上英國船隻進行巡檢。可是在1731年，英國商船「麗貝卡號」（*Rebecca*）船長[羅伯特·詹金斯報稱在](../Page/羅伯特·詹金斯_\(船長\).md "wikilink")[加勒比海的西班牙海域遭到西班牙當局的人員登船搜掠](../Page/加勒比海.md "wikilink")，而且還將他的一隻[耳朵割下](../Page/耳朵.md "wikilink")。

詹金斯船長返回英國後曾向英皇伸冤，而加勒比海的英軍總司令亦曾就事件撰寫報告，不過事件最初沒有成為輿論焦點。但到1738年，詹金斯再度公開講述其遭遇，而且還戲劇性地在[下議院一個聽證會上展示](../Page/英國下議院.md "wikilink")「相信是」自己被割下的耳朵。這次事件引起輿論廣泛關注，下院更有言論認為詹金斯耳朵被割，是被當眾受辱，牽涉國體榮辱。

本來，英國國內已有聲音希望能夠在商業上和軍事上主導[大西洋](../Page/大西洋.md "wikilink")[海盆地帶](../Page/海盆.md "wikilink")，詹金斯耳朵事件以後，要求對西班牙開戰之聲更不絕於耳。儘管當時內閣無意開戰，但備受壓力下，[首相](../Page/英國首相.md "wikilink")[罗伯特·沃波尔爵士最終在](../Page/罗伯特·沃波尔.md "wikilink")1739年10月23日對西班牙宣戰。

## 早期戰事

[Ataqueportobelo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ataqueportobelo.jpg "fig:Ataqueportobelo.jpg")的計劃圖。\]\]
在1739年11月22日，英國率先攻佔[新格拉納達副王區](../Page/新格拉納達副王區.md "wikilink")（今[巴拿馬沿岸](../Page/巴拿馬.md "wikilink")）內一個叫[貝約港](../Page/波托韦洛.md "wikilink")（今波特韋洛）的小型銀礦出口城鎮，意圖以此打擊西班牙的財政收入。由於守備不足，英軍的艦隊司令[愛德華·弗農](../Page/愛德華·弗農.md "wikilink")（Edward
Vernon）只消派出六艘軍艦就輕易攻陷該港。貝約港失陷以後，當地經濟大受破壞，直到後來[巴拿馬運河動土興建後](../Page/巴拿馬運河.md "wikilink")，經濟才漸有起色。至於西班牙方面，則放棄過往以[珍寶船隊在單一港口進行貿易](../Page/西班牙珍寶船隊.md "wikilink")，改以細小船隻在不同口岸貿易，以分散風險。

英軍在貝約港報捷的消息在1740年傳回英國後，全國曾發起不少慶祝活動，其中在[倫敦一個慶祝弗農報捷的晚會上](../Page/倫敦.md "wikilink")，《[天佑我皇](../Page/天佑我皇.md "wikilink")》一曲更首次在公眾場合奏起；至於位於倫敦的[波特韋洛道也是為紀念英軍報捷而命名](../Page/波特韋洛道.md "wikilink")。經此一役後，西班牙帝國在美洲的影響力更曾一度被視為已成歷史。

此後，英軍乘勝追擊，在1740年遣派以[海軍準將](../Page/海軍準將.md "wikilink")[喬治·安森](../Page/喬治·安森，第一代安森男爵.md "wikilink")（Commodore
George
Anson）領導的分遣艦隊前往[太平洋](../Page/太平洋.md "wikilink")，企圖[進一步打擊西班牙在](../Page/喬治·安森環遊世界.md "wikilink")[菲律賓等地的勢力](../Page/菲律賓.md "wikilink")。可是這些行動大多無功而返。

## 卡塔赫納戰役

海軍上將[愛德華·弗農在](../Page/愛德華·弗農.md "wikilink")1741年3月，對[加勒比海的西班牙主要](../Page/加勒比海.md "wikilink")[黃金貿易港](../Page/黃金.md "wikilink")[印第安的卡塔赫納](../Page/卡塔赫纳_\(哥伦比亚\).md "wikilink")（今[哥倫比亞卡塔赫納](../Page/哥倫比亞.md "wikilink")）發動海陸攻擊，這次攻擊是詹金斯的耳朵戰爭中最主要的戰事。不過，又由於缺乏完善計劃、海陸部隊各自為政，再加上戰區太遠，補給困難，使英軍的遠征處處受限。相反，由於西班牙在卡塔赫納-德印第亞的防禦工事十分充足，再加上其總司令[布拉斯·德·勒蘇](../Page/布拉斯·德·勒蘇.md "wikilink")（Blas
de
Lezo）早有防範，加以反擊，結果使英方在戰事中傷亡慘重。此外，由於難以適應[熱帶氣候](../Page/熱帶.md "wikilink")，英方不少將士更染上各種比如[黃熱病的致命疾病](../Page/黃熱病.md "wikilink")，使得士氣低落。

[Cartagena_-_Fortaleza_San_Felipe_de_Barajas_-_20050430bis.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cartagena_-_Fortaleza_San_Felipe_de_Barajas_-_20050430bis.jpg "fig:Cartagena_-_Fortaleza_San_Felipe_de_Barajas_-_20050430bis.jpg")。\]\]
自印第安的卡塔赫納戰役以後，軍力薄弱的英軍繼續先後在佛羅里達的[聖奧古斯丁](../Page/聖奧古斯丁_\(佛羅里達州\).md "wikilink")、古巴[哈瓦那和](../Page/哈瓦那.md "wikilink")[巴拿馬等地發動類似的攻擊](../Page/巴拿馬.md "wikilink")，但都被一一擊退，也未有對西班牙在加勒比海的勢力構成威脅。到1742年，西班牙進行反攻，進攻英國位於[北美洲的](../Page/北美洲.md "wikilink")[喬治亞殖民地](../Page/喬治亞州_\(殖民地時期\).md "wikilink")，並發動[血腥沼澤戰役](../Page/血腥沼澤戰役.md "wikilink")，不過這次英軍成功擊退入侵。

其實自戰事開展以來，英、西雙方的海軍和[武裝民船隊的勢力不相上下](../Page/武裝民船.md "wikilink")。一方面，英方的喬治·安森意外地擄獲極具價值的[馬尼拉大帆船](../Page/馬尼拉大帆船.md "wikilink")，但這只僅僅補償英國在大西洋地區貿易停頓造成的損失。相反，西班牙在加勒比海地區的貿易往來卻沒有因戰爭造成多大的影響，尤其當戰爭成為[奧地利王位繼承戰爭的一部分以後](../Page/奧地利王位繼承戰爭.md "wikilink")，英方船艦更在[公海受到](../Page/公海.md "wikilink")[法國商船隊攻擊](../Page/法國.md "wikilink")，使其貿易活動更受困擾。

不過到後來，由於奧地利王位繼承戰爭的關係，各方都把軍事焦點和資源移回[歐洲大陸](../Page/歐洲大陸.md "wikilink")，再加上將士受到熱帶病的威脅，最終使戰事陷入休止的僵持狀態，而各方也未有因戰事而取得任何新的領土。

## 戰爭影響

儘管戰爭陷入僵局，但總體上，基於西班牙在卡塔赫納戰役中大勝的原故，它得以繼續支配[大西洋至](../Page/大西洋.md "wikilink")19世紀，同時也使其[美洲帝國得以維持](../Page/西班牙帝國.md "wikilink")。至於英、西兩國的僵局，則一直要到1748年奧地利王位繼承戰爭完結後，參戰各方簽訂《[第二亞琛和約](../Page/第二亞琛和約.md "wikilink")》，兩國的外交聯繫才告重新建立。

不過，1748年的和約簽署後，英、西兩國殖民勢力始終互相對抗，加勒比海領土問題未有完滿解決。結果，西班牙後來在英、法[七年戰爭晚期乘機加入法方](../Page/七年戰爭.md "wikilink")，遂促使英國短暫攻佔[古巴哈瓦那和](../Page/古巴.md "wikilink")[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")[馬尼拉等的西班牙海外殖民地](../Page/馬尼拉.md "wikilink")。一直到七年戰爭完結後，[佛羅里達被割讓英國](../Page/佛羅里達州.md "wikilink")，以讓西班牙贖回被佔的城市。

不久以後，西班牙再趁[美國獨立戰爭奪回佛羅里達及](../Page/美國獨立戰爭.md "wikilink")[巴哈馬](../Page/巴哈馬.md "wikilink")，另外又在法國協助下奪得英國所有的[地中海](../Page/地中海.md "wikilink")[梅諾卡](../Page/梅諾卡.md "wikilink")。西班牙還曾試圖聯結法國[圍攻](../Page/直布羅陀大包圍.md "wikilink")[直布羅陀](../Page/直布羅陀.md "wikilink")（1779年－1783年），不過沒有成功。在獨立戰爭以後，西班牙將巴哈馬交還英國，以換取取得佛羅里達的剩餘部份。

到後來的[法國大革命及](../Page/法國大革命.md "wikilink")[拿破崙戰爭期間](../Page/拿破崙戰爭.md "wikilink")，英國復乘西班牙國內局勢不穩，試圖出兵圍攻[聖胡安](../Page/聖胡安戰役_\(1797年\).md "wikilink")（1797年，位於[波多黎各](../Page/波多黎各.md "wikilink")）、[特內里費及](../Page/聖克魯斯-德特內里費戰役_\(1797年\).md "wikilink")[布宜諾斯艾利斯](../Page/英軍進犯拉普拉塔河.md "wikilink")（1806年及1807年），但都失敗而回。

## 相關條目

  - [大英帝國](../Page/大英帝國.md "wikilink")
  - [西班牙帝國](../Page/西班牙帝國.md "wikilink")
  - [奧地利王位繼承戰爭](../Page/奧地利王位繼承戰爭.md "wikilink")
  - [七年戰爭](../Page/七年戰爭.md "wikilink")

## 參考資料

  - Tobías Smollet (Tobias Smollett), *Authentic papers related to the
    expedition against Carthagena*, by Jorge Orlando Melo in *Reportaje
    de la historia de Colombia*, Bogotá: Planeta, 1989.
  - The American People - sixth edition by Gary B. Nash and Julie Roy
    Jeffrey.
  - Victoria, Pablo (2005) *El día que España derrotó a Inglaterra : de
    cómo Blas de Lezo, tuerto, manco y cojo, venció en Cartagena de
    Indias a la otra "Armada Invencible"* Áltera, Barcelona, Spain, ISBN
    84-89779-68-6.
  - Quintero Saravia, Gonzalo M. (2002) *Don Blas de Lezo: defensor de
    Cartagena de Indias* Editorial Planeta Colombiana, Bogotá, Colombia,
    ISBN 958-42-0326-6, in Spanish.
  - Lardas, Mark, "[A Very Oddly Named
    War](http://www.boat-links.com/books/Lardas/Lardas04.html)", 1997.

## 外部連結

  - [詹金斯的耳朵戰爭](https://web.archive.org/web/20060110085454/http://www.regiments.org/wars/18thcent/39jenkin.htm)，regiments.org
  - [詹金斯的耳朵戰爭](http://www.georgiaencyclopedia.org/nge/Article.jsp?id=h-807)，新喬治亞百科
  - [英國1739年的宣戰詔書](https://web.archive.org/web/20080917071706/http://www.mbamericana.com/War%20of%20Jenkins'%20Ear.htm)

[Category:英国战争](../Category/英国战争.md "wikilink")
[Category:西班牙战争](../Category/西班牙战争.md "wikilink")
[Category:美國殖民地時期歷史](../Category/美國殖民地時期歷史.md "wikilink")
[Category:18世纪战争](../Category/18世纪战争.md "wikilink")
[Category:1730年代北美洲](../Category/1730年代北美洲.md "wikilink")
[Category:1740年代北美洲](../Category/1740年代北美洲.md "wikilink")